蘋人誌：每個人總有點翠絲 陳蕾

2019年01月08日

蘋人誌：每個人總有點翠絲 陳蕾

拿着工作簽證，陳蕾像豹一樣，繼續在香港樂壇打拼。

看完電影《翠絲》，談論焦點多數放在男扮女裝的姜皓文，或者奪得金馬獎最佳男配角的袁富華，或惠英紅。有幾多人留意陳蕾？

扮演惠英紅個兒子個女朋友的那一位？得一場戲份，遺漏了有甚麼出奇？沒有。可是，主題曲不停穿梭，又有幾多人會關心是屬於陳蕾創作？關於廣東歌，大概像這樣，聽還是會聽，聽過便算。hmv都清盤，想靠販賣音樂維生，不是容易事。

陳蕾選擇離開日資唱片公司，自立門戶。「我是歌手？很多人叫我KOL。我曾經很抗拒，覺得本末倒置。調整心態了，賺到的錢，不得不承認，並非靠音樂而來。如果做KOL接的廣告，可以支援到我做歌，是好事，讓我的音樂更毋須理會商業因素。」就像女兒心投放在男兒身，每個人總有點被現實窒礙，大部份人選擇屈服終老，少數按捺不住的，未必會被欣賞，可能會被嘲笑。

那份嘲笑，應該也包含妒忌。

撰文：方俊傑 攝影：郭永強

遊 客

陳蕾沒有英文名，Panther究竟算不算？「讀書時代，跟同學輸賭，猜拳，贏的話，整個學期可以被稱呼成一個好勁的名字。我贏了，碰巧有套偶像劇有個黑社會大佬叫豹哥，我便叫自己豹哥。」

如果，豹哥來自非洲神秘國家瓦干達（Wakanda），黑色的，替被歧視者吐一口烏氣，會變成全年最賣座電影。陳蕾來自廣州。「原本是幾個好朋友之間的玩意，後來參加校內歌唱比賽，讓豹哥這名字流傳出去。之後落香港的《亞洲星光大道》，我見沒有英文名，便沿用豹哥下去。」

《亞洲星光大道》，由結業前的亞洲電視主辦。陳蕾參加第一屆，2009年。同年，無綫也有《超級巨聲》。「得亞視有去廣州做海選，就在我家附近。」是貪方便。

「我十四歲第一次到香港，跟住姨媽、表哥。第二次，已經是參加比賽。每個星期來一次，足足五個月，一直拿旅遊簽證。去到後期，每次過關，入境處也捉我入黑房審問。事實上，參加比賽，的確沒有收入，入境處也只可以放行。」

比賽廿六個選手，有來自澳門，有來自溫哥華，六個來自廣州，其餘都是香港人。旅遊簽證為期七日，陳蕾每次過來也住在其他參賽者的地方，節省酒店費用，閒來去去海洋公園哈囉喂，實實在在是個遊客。「直到決賽，入到最後七強，心態才改變，臨急抱佛腳找個老師幫忙。」

由原本的遊客心態，開始認真考慮是否長期留低。

昏 睡

為甚麼香港會有搞足五個月的歌唱比賽？因為台灣有。台灣捧出林宥嘉、蕭敬騰、楊宗緯，在香港贏了個第四名的陳蕾，如果說心如止水，是騙人的。「我都好想有唱片公司簽我，最後，沒有。只有電視台給我一張藝人合約，說會有好多唱歌的機會。」

在廣州，職業中學畢業後，陳蕾只試過在設計公司實習。「我清楚自己不想做電視台藝員，但已經洗濕個頭。有人找我，我不用到處搵工；人工低？對比廣州市價，好高好高；還提供住宿。我就當成一項工作。」

一開始的時候，頭頂還頂着比賽的光環，接商場騷接倒數騷，能夠以歌手身份過活。熱潮一過，便打回原形。「唱歌的工作越來越少，開始拍處境劇，做兒童節目主持，做娛樂節目主持，出去像記者般圍訪其他明星，做了很多不喜歡做的工作。」

忍忍讓讓又四年，還差三年，便夠資格申請永久居留。「在電視台，最低潮時，箍牙，剝了一隻大牙，唱歌會漏風。公司懶理，繼續安排我上台唱歌，見我醜，叫我扮鬼扮馬扮醜角。我想唱歌，但是否做個在除夕在台慶着靚靚揸住支咪的歌手便滿足？」

距離合約交替十日，又台慶。陳蕾是small potato，一大清早便要返公司化好妝等入廠，百無聊賴，拿着結他在休息室自彈自唱，悲從中來：「自己究竟做乜？係咪想年年唱一次《龍的傳人》，唱一次《萬里長城永不倒》？」昏睡百年……

2009年，憑《亞洲星光大道》入行，卻得不到唱片公司合約。

順理成章加入亞視當藝員，陳蕾（右）做了很多不喜歡的工作。

血 腥

約，最終沒有簽。別人都笑她蠢，捱多三年才離開，至少賺到張身份證。她已經開始質疑自己，究竟懂不懂唱歌，打算放棄夢想，轉去做做手作維生算數。又不甘心。「我都未盡過力。」

認識幾位參加過同一歌唱比賽的日本仔，拍片放上YouTube，一方面推廣自己，一方面賺廣告費。由《大俠霍元甲》主題曲一下子變成潛在J-Pop。「我好喜歡一支日本樂隊，叫One Ok Rock，他們來香港開演唱會，唱片公司搞了個活動：改編他們的歌，得到最多like，會獲得門票和入後台影合照的機會。我們參加了，輸了。」證明陳蕾的朋友不夠多。「一年後，間唱片公司聯絡我們，話想簽我。」

留意，是只對陳蕾有興趣。「唱片公司開始發展香港部門，我的隊友不懂廣東話，難搞。我是有跟他們商量，不過，無論他們同意不同意，我都一定要向前行，是血腥，但沒有辦法。」

一年前的無心插柳，居然讓夢想實現。「不要以為做過的事沒有用，你永遠不知道種下了甚麼機會。」同理，不要以為得到了機會，便一定事事稱心如意。經過四、五年苦苦掙扎，陳蕾才算當上名正言順的歌手，理應好好珍惜。「我虛榮，跟最喜歡的樂隊簽同一間公司，是他們唯一一位香港歌手，以為所有資源所有注意力也會集中在我身上。我已經很怕被投閒置散，我很需要受到重視。」

果然受到重視。日本公司替陳蕾安排一切，例如換上一身日系文青形象。「我好聽話，明明接受不到，也以為跟足他們的一套才最適合自己。拍完第一個MV，娘到自己也不敢share出去。以為要磨合？第二首，更差。」

「他們在香港沒有經驗，約記者，只約到負責外娛的。連派台也未懂，一開始只懂派上商台。我是16年的商台新人，在港台在新城，是17年。去到合作的最後階段，他們見成績不理想，開始對我失去信心，叫我不如聽一聽邊個邊個，寫一首一模一樣的。」終於觸及紅線，陳蕾提出離開，長痛不如短痛。「如果，我接受到自己是隻公仔，就好。偏偏，不能。」今次，沒人再敢笑她蠢，她更傷心。

疲 憊

「親戚朋友也善意地勸導我：『年紀不輕了，還繼續？不如放棄吧。』他們真心想我好。越真心，我越傷心。一路聽，一路將頭伏底在枱面，哭，也不敢把頭抬高。你說我硬頸？我不是好紅，但餓不死。我只是覺得自己還未表現過，又不是很偏門，不做K歌，便沒有出路？」

碰巧，走紅過的樂隊Mr.解散，結他手MJ跟鼓手Tom承受過大公司的掣肘，跟陳蕾同病相憐，聯同Tom的太太，膽粗粗自組公司。陳蕾既是幕後，也是幕前。「最好的下場，是大家在工作上生存到，會有回報；最壞的下場，是入不敷支，大家覺得疲憊，終於考慮是否繼續行下去。」

不可能不疲憊，每日如常打份工，還可以給少少家用父母。早停了。身份證沒有到手，現時拿工作簽證，每隔三個月續期一次，試過不獲批，試過無緣無故遲了發放，陳蕾又要由香港搬回廣州暫住。廣州市場較大，國語歌市場更大，何苦死守香港？「對廣東歌，我有份情意結。」

「細細個，爸爸給我聽陳慧嫻，聽不懂，《歸來吧》，我聽成咖喱牛腩飯。然後，自己買唱片，買陳慧琳買容祖兒買Twins。想做廣東歌的話，始終要在香港。廣州人聽的廣東歌，其實都是香港歌；國語歌，又不是很受歡迎。」也不是沒可能成功，一個廣州人，在香港做到最受歡迎，有張敬軒的先例。「張敬軒？太成功，太遠了，想也不敢想。我連張懸的獨立，也未去到。」張懸，台灣創作歌手，沒拍戲沒拍電視，熱衷社會運動。「我相信絕處逢生，我覺得世界正越來越好。」陳蕾不是活在台北。

簽了日本唱片公司，文青形象與自己格格不入，《發燒》MV「娘到唔敢share」。

陳蕾在《翠絲》飾演嘉欣一角，電影主題曲亦由她主唱和創作。

後記：hmv咖喱牛腩飯

陳蕾家境清貧。本來想學打鼓，鼓太貴，成本太高，轉學結他。人生第一支結他，由媽媽送贈，售價180元人民幣，老師一看，給她試一支賣450元的。「我已經覺得差別好大，老師的一支，好彈得太多。」

14歲第一次來香港，親友循例建議去海洋公園去蠟像館。陳蕾只想在唱片店流連。「尖沙嘴hmv，海港城？幾層樓高，我在廣州未見過。周杰倫的《七里香》剛推出，我全日試聽不同的新碟，逐首逐首聽。」不是海港城，是北京道與漢口道交界，四層樓高。那曾經是hmv的存在意義，除了零售，也是吸納、薰陶和教育。當尖沙嘴hmv舊址變成adidas，店舖搬入iSQUARE，跟其他唱片店再沒有差別，要可惜，那時就該可惜了。

我們都太吝嗇付出。喜歡的，永遠以為不費分文便可擁有。直到徹底失去，才說不捨。無論是人，還是物。然後，慢慢歸一，再容不下任何特色。或者，小陳蕾沒有聽不懂，廣東歌的確應該似「咖喱牛腩飯」，間間茶記也有，沒有特別，但銷量穩定。「給我揀，在一首成功的歌和一首喜歡的歌中間，我揀做到一首成功的歌。做到一首成功的歌，可以容許我做好多首喜歡的歌。」

上一則
上一則
泰前總理英祿任汕頭碼頭董事長

下一則
下一則
瀕臨爆煲「本應活着的人死去」 歐洲明年缺23萬醫生

睇晒
由亞洲星光大道睇到佢而家
雖然一直最留意嗰個都唔係佢

要喺香港行呢條路真係唔易
成日喺頒獎台上聽到喺外地嚟香港嘅音樂人講自己有幾辛酸
phil ginlee 陳蕾
上到台講嘢得三個
唔知仲有幾多有夢想嘅人比現實打低咗

睇過佢channel
真係好唱得
自彈自唱 喜劇之王
勁好聽

豹哥唔錯架